\capitulo{2}{Objetivos del proyecto}

\section{Objetivos generales}

El objetivo principal de este Trabajo Fin de Grado es analizar y continuar el desarrollo de una aplicación web ya existente para el diseño de diagramas Entidad-Relación. El trabajo no parte de una herramienta creada desde cero, sino de un editor heredado que ya contaba con una base funcional y que se toma como punto de partida para introducir mejoras, ampliar sus capacidades y reforzar su coherencia interna.

Esta evolución se plantea manteniendo la relación entre las distintas partes de la aplicación. Por un lado, el usuario trabaja con una representación visual del diagrama en el lienzo. Por otro, la aplicación mantiene un modelo interno que debe reflejar correctamente lo que se ha diseñado. A partir de ese modelo se aplican validaciones y, cuando corresponde, se realizan transformaciones hacia el modelo relacional y la generación de SQL.

Por tanto, el objetivo general no se limita a añadir nuevas opciones al editor, sino a hacer que estas encajen dentro del funcionamiento global de la herramienta. Para ello resulta necesario comprender el sistema heredado, revisar sus decisiones de diseño y continuar su desarrollo de forma progresiva y controlada.

\section{Objetivos específicos}

A partir del objetivo general anterior, se plantean los siguientes objetivos específicos:

\begin{itemize}
\item Analizar el funcionamiento del editor heredado, identificando su estructura principal, las funcionalidades existentes y las decisiones de diseño que condicionan su evolución.

\item Revisar y estabilizar la relación entre los elementos visuales del lienzo y la representación interna del diagrama, evitando inconsistencias entre lo que el usuario ve y lo que la aplicación procesa.

\item Ampliar la representación interna de los diagramas Entidad-Relación para soportar nuevos elementos y propiedades, manteniendo la compatibilidad con la persistencia, la importación y la exportación de diagramas.

\item Incorporar soporte para elementos adicionales del modelo Entidad-Relación, como entidades débiles, dependencias por identificación, atributos compuestos, atributos multivaluados, relaciones ternarias con roles y un soporte inicial para jerarquías ISA.

\item Mantener la coherencia entre la parte visual del editor, las reglas de validación y la transformación al modelo relacional, de forma que los elementos soportados puedan traducirse de manera razonable a tablas, columnas, claves primarias y claves foráneas.

\item Revisar la generación de SQL a partir del modelo construido, intentando que el resultado sea coherente con las decisiones de transformación aplicadas y reduciendo el uso de sentencias \texttt{ALTER TABLE} cuando las dependencias entre tablas puedan resolverse mediante el orden de creación.

\item Mejorar la validación del diagrama y la comunicación de errores al usuario, agrupando los mensajes de forma más clara e indicando, cuando sea posible, los elementos concretos relacionados con cada problema.

\item Incorporar mejoras de usabilidad en el editor que faciliten el trabajo del usuario, como una organización más clara de la interfaz, acciones contextuales más comprensibles, diálogos de confirmación más explícitos y textos de ayuda en operaciones complejas.

\item Añadir un soporte básico de idioma para la interfaz, permitiendo alternar entre español e inglés sin modificar el contenido creado por el usuario dentro del diagrama.

\item Facilitar la creación de estructuras Entidad-Relación básicas de ejemplo, de forma que el usuario pueda generar rápidamente diagramas iniciales para probar o explorar el funcionamiento de la herramienta.

\item Comprobar el comportamiento de la aplicación mediante pruebas automatizadas cuando proceda y mediante revisión manual en aquellos casos que requieran validación funcional o visual.

\item Documentar el trabajo realizado, tanto desde el punto de vista del desarrollo como desde el uso de la aplicación y la evolución seguida durante el proyecto.

\end{itemize}

% Figura: agrupación de los objetivos específicos por bloques de trabajo: análisis, modelo interno, elementos E-R, validación, SQL, usabilidad y documentación.

\section{Alcance del trabajo}

Estos objetivos se plantean dentro del alcance de un Trabajo Fin de Grado. Por ello, no se busca construir una herramienta profesional completa de diseño de bases de datos ni cubrir todas las variantes posibles del modelo Entidad-Relación. El propósito principal es evolucionar la aplicación heredada de forma progresiva, incorporando mejoras justificadas y manteniendo la coherencia entre la interfaz, el modelo interno, la validación, la persistencia y la generación de SQL.

Dentro del alcance implementado se incluyen las ampliaciones del modelo Entidad-Relación descritas anteriormente, junto con mejoras de validación, generación SQL y usabilidad del editor. En cambio, algunas funcionalidades avanzadas se mantienen fuera del alcance de este trabajo o se plantean como posibles líneas futuras. Entre ellas se encuentran las agregaciones, las variantes completas de jerarquías ISA, la herencia múltiple real, la fusión avanzada de diagramas importados, la persistencia remota con usuarios o la configuración detallada de tipos de datos SQL.

Esta delimitación permite mantener un desarrollo más controlado y evita presentar como completas funcionalidades que requerirían un tratamiento más amplio. De esta forma, el proyecto se centra en mejorar y ampliar la herramienta existente sin perder de vista sus límites técnicos y académicos.